\TExamen{OMMVeracruz01}{1}{Concurso Estatal}{1987}

\bigskip
\Problema{A}

D\'{e} una demostraci\'{o}n elemental de que la ra\'{i}z positiva de $x^{5}+x=10$
es un n\'{u}mero irracional.

\Problema{B}

Si todo v\'{e}rtice de un oct\'{a}gono regular es conectado (mediante segmentos
de recta) con todos los otros. 
\textquestiondown Cu\'{a}ntos tri\'{a}ngulos se forman?

\Problema{C}

Se tiene un tablero como uno de ajedrez, pero de $15\times15$ en lugar de $8\times8$.
Supongamos que los puntos que son esquinas de los cuadritos est\'{a}n coloreados
de rojo, blanco o azul (tenemos entonces $16\times16=256$ puntos coloreados).
Probar que tiene que existir un rect\'{a}ngulo con dos lados verticales y dos
horizontales cuyos v\'{e}rtices son cuatro puntos del mismo color.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz01}

\bigskip
\Problema{A}

D\'{e} una demostraci\'{o}n elemental de que la ra\'{i}z positiva de $x^{5}+x=10$
es un n\'{u}mero irracional.

\Solucion

Supongamos que la ra\'{i}z positiva de $x^5+x=10$ es un n\'{u}mero racional,
tenemos entonces que $x=\dfrac{a}{b}$ donde $a$ y $b$ son primos relativos.

En la ecuaci\'{o}n original tenemos que:
\begin{eqnarray*}
	x^5+x &=& 10\\
	(\dfrac{a}{b})^5+\dfrac{a}{b} &=& 10\\
	\dfrac{a^5+ab^4}{b^5} &=& 10\\
	a(a^4+b^4) &=& 10b^5
\end{eqnarray*}

De aqu\'{i} tenemos dos casos:
\begin{enumerate}
\item $b|a$
\item $b|(a^4+b^4) \Rightarrow b|a^4 \Rightarrow b|a$
\end{enumerate}
En ambos casos, dado que $b|a$ y $(a,b)=1$, tenemos que $b=1$

Ahora, considerando la ecuaci\'{o}n original:
\begin{eqnarray*}
	x^5+x &=& 10\\
	(\dfrac{a}{b})^5+\dfrac{a}{b} &=& 10\\
	(\dfrac{a}{1})^5+\dfrac{a}{1} &=& 10\\
	a^5+a &=& 10
\end{eqnarray*}

Donde tenemos dos casos:
\begin{enumerate}
\item $a=1$:\\
$10=a^5+a=1^5+a=6$, una contradicci\'{o}n.
\item $a\geq2$:\\
$10=a^5+a\geq2^5+2=34$, otra contradicci\'{o}n.
\end{enumerate}

Entonces, dado que la ra\'{i}z positiva de $x^5+x=10$ no puede ser racional,
concluimos que es irracional.
\begin{flushright}
$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz01}

\bigskip 
\Problema{B}

Si todo v\'{e}rtice de un oct\'{a}gono regular es conectado (mediante segmentos
de recta) con todos los otros.
\textquestiondown Cu\'{a}ntos tri\'{a}ngulos se forman?

\Solucion

Consideramos la forma en que podemos tomar tres v\'{e}rtices del oct\'{a}gono:
\begin{center}
	$8\times7\times6=336$ tri\'{a}ngulos.
\end{center}
De esta manera estamos contando todos los tri\'{a}ngulos posibles dentro del oct\'{a}gono.

Ahora bien, dados tres vertices $P, Q, R$ del oct\'{a}gono, el $\triangle PQR$
es el mismo que el $\triangle QRP$ y el $\triangle RPQ$, es decir, estamos contando
un mismo tri\'{a}ngulo varias veces y hay que descartar las repeticiones de
nuestra cuenta original.

Dada una terna de vertices $(A, B, C)$ podemos formar:
\begin{center}
	$3\times2\times1=6$ tri\'{a}ngulos.
\end{center}

Estos son:
$\triangle ABC, \triangle ACB, \triangle BAC, \triangle BCA, \triangle CAB, \triangle CBA$

Entonces, cada tri\'{a}ngulo se esta contando 6 veces, basta entonces con dividir
por seis el total de tri\'{a}ngulos, dejando as\'{i}:

\begin{center}
	$\dfrac{8\times7\times6}{3\times2\times1}=56$ tri\'{a}ngulos.
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

\OSolucion

Basta considerar las combinaciones de $3$ v\'{e}rtices en un conjunto de $8$:
\begin{center}
	$\dbinom {8}{3}=\dfrac{8!}{3!(8-3)!}=56$ tri\'{a}ngulos.
\end{center}
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\OtherPage{OMMVeracruz01}

\bigskip 
\Problema{C}

Se tiene un tablero como uno de ajedrez, pero de $15\times15$ en lugar de $8\times8$.
Supongamos que los puntos que son esquinas de los cuadritos est\'{a}n coloreados
de rojo, blanco o azul (tenemos entonces $16\times16=256$ puntos coloreados).
Probar que tiene que existir un rect\'{a}ngulo con dos lados verticales y dos
horizontales cuyos v\'{e}rtices son cuatro puntos del mismo color.

\Solucion

Considerando una fila de v\'{e}rtices, por el \textit{Principio de las casillas}
hay al menos $6$ v\'{e}rtices de un mismo color, de donde obtenemos tres casos:

\begin{enumerate}
	\item Hay al menos $6$ v\'{e}rtices de color rojo.
	\item Hay al menos $6$ v\'{e}rtices de color blanco.
	\item Hay al menos $6$ v\'{e}rtices de color azul.
\end{enumerate}

Como cada fila cumple alguna de \'{e}stas tres condiciones, por el
\textit{Principio de las casillas}
al menos $6$ filas cumplen la misma condici\'{o}n,
supongamos sin perdida de generalidad que cumplen la condici\'{o}n $1$ y
que \'{e}stas estan en la parte superior del tablero.

Llamaremos $R_n$ al conjunto de columnas que contienen los v\'{e}rtices de color
rojo de la fila $n$, numeradas desde la parte superior del tablero.

Considerando las filas que complen la condici\'{o}n $1$,
$R_1,R_2$ y $R_3$
comparten por parejas a lo m\'{a}s $1$ columna de manera que no se formen
rect\'{a}ngulos con v\'{e}rtices, de aqui que la suma de las columnas de
$R_1,R_2$ y $R_3$ es al menos $15$.

Al contar $R_4$, por el \textit{Principio de las casillas} al menos dos columnas
en $R_4$ coinciden con algun $R_{1,2,3}$ y estos v\'{e}rtices nos definen un
rect\'{a}ngulo con dos lados verticales y dos horizontales cuyos v\'{e}rtices
son cuatro puntos de color rojo.
\begin{flushright}
	$\blacksquare$
\end{flushright}